<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>apraksti on Rokasgrāmata</title>
    <link>http://krista-qp.github.io/five/categories/apraksti/</link>
    <description>Recent content in apraksti on Rokasgrāmata</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="http://krista-qp.github.io/five/categories/apraksti/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vietējās pārtikas zīmološana</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/1/</guid>
      <description>Vietējās pārtikas zīmološana#Konteksts#Pieaugot sabiedrības apziņai par pārtikas ražošanas, izplatīšanas un patēriņa sociālo, vides un ekonomisko ietekmi, palielinās interese par vietējo pārtiku. Tā tiek uzlūkota kā ilgtspējīgāka alternatīva industriāli ražotai un konvencionālajās pārtikas ķēdēs izplatītai pārtikai. Patērētāju vidū pieaug pieprasījums pēc vietējās pārtikas. Piedāvājuma pusē veidojas jauni vietējas pārtikas izplatīšanas kanāli, paplašinās vietējo produktu klāsts, ienāk jauni tirgus dalībnieki: vietējās pārtikas ražošanā specializējušies lauksaimnieki, tirgus starpnieki, profesionāli pircēji (caur pārtikas iepirkumu, lielveikali).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiešā tirdzniecība</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/2/</guid>
      <description>Lauksaimnieciskās produkcijas tiešā tirdzniecība#Situācija#Pārtikas apritē dominē garas pārtikas ķēdes, kurās lauksaimnieku ražotais līdz patērētājam nonāk caur daudziem starpniekiem, un lielveikali ir izplatītākais iedzīvotāju iepirkšanās kanāls. Garās pārtikas ķēdes ļāvušas efektīvi apgādāt patērētājus ar produktiem lielos apjomos. Taču tajās valdošie efektivātes un standartu kritēriji – ražot daudz, pēc iespējas lētus un noteiktiem standartiem atbilstošus produktus – ierobežo to lauksaimnieku izredzes iesaistīties šajos aprites kanālos, kuru ražošanas prakses, apjomi un produkti atšķiras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pārstrāde mazajās saimniecībās</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/3/</guid>
      <description>Pārstrāde mazajās saimniecībās#Situācija#Mājas apstākļos ražotu pārtikas produktu ražošana tiek organizēta atbilstoši Pārtikas un veterinārā dienesta noteiktajām pārtikas drošības prasībām. Līdz 2014. gadam likumdošana paredzēja, ka mājražotāji savu produkciju drīkst izplatīt tikai gala patērētājam, nedodot iespēju tos realizēt lieliem pārtikas preču izplatītājiem. Eiropas Parlamenta un Padomes regulas mājās ražotām precēm un grozījumi Pārtikas aprites uzraudzības likumā paredz prasību atvieglošanu atbalstot saražoto produktu mazumtirdzniecību un atvieglojot nosacījumus ražošanas infrastruktūrai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pilsētu pārtikas stratēģijas</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/4/</guid>
      <description>Pilsētu pārtikas stratēģijas#Situācija#Mūsdienu urbanizētās sabiedrības nodrošināšana ar pārtiku notiek, lielākoties pateicoties industrializētām un globalizētām pārtikas apgādes ķēdēm. Taču tām piemīt būtiski trūkumi ilgtspējas ziņā – industriālās pārtikas sistēmas rada ievērojamu vides piesārņojumu, koncentrē ienākumus lielražotāju rokās, izspiež no aprites mazos ražotājus. Šajā situācijā pilsētas arvien vairāk apzinās savu lomu ilgtspējīgu pārtikas sistēmu veidošanā.
Definīcija PPS ir politikas dokumenti un rīcību kopums ar mērķi veicināt ilgtspējīgas pārtikas sistēmas teritoriālā līmenī (pilsētas, pašvaldības, reģioni).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demonstrējumi</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/6/</guid>
      <description>Demonstrējumi kā zināšanu pārneses metode lauksaimniecībā#Situācija#Lauksaimnieciskā ražošana prasa plašas un daudzveidīgas gan teorētiskās, gan praktiskās zināšanas par audzējamām kultūrām un mājlopu šķirnēm, saimniekošanas sistēmām, kā arī par vides apstākļiem un tehnoloģijām. Šīs zināšanas ļauj uzlabot lauksaimniecības produktu primārās ražošanas efektivitāti un pārtikas ilgtspēju. Tomēr ne visi lauksaimnieki var viegli piekļūt nepieciešamājām zināšanām un tās pielietot, jo pieejamības, pasniegšanas formāta un satura ziņā tās var būt slikti pielāgotas praktiķu vajadzībām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitalizācija lauku attīstībā</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/7/</guid>
      <description>Digitalizācijas principi un pieejas lauku attīstībā#Situācija#Zemnieku saimniecībās un lauku uzņēmumos arvien vairāk tiek ieviestas digitālās tehnoloģijas – sensori, datu bāzes, precīzās metodes, virtuālās ierīces, autonomās sistēmas, satelītdati, mobilās aplikācijas, roboti, uc. Šīs tehnoloģijas ļauj uzņēmējiem efektīvāk izmantot resursus, kāpināt produktivitāti, aizstāt roku darbu, uzlabot mārketingu, biznesa vadību. Eiropas Savienības Kopējā lauksaimniecības politika digitalizāciju virza kā vienu no nākotnes prioritātēm līdzās Zaļajam kursam. Taču digitalizācijas radītās iespējas nav vienādi pieejamas visiem lauku uzņēmējiem un iedzīvotājiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dzīvās prakses laboratorijas</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/</guid>
      <description>Dzīvās prakses laboratorijas inovāciju kopradei un ieviešanai#Konteksts#Lai sekmētu pētnieku, praktiķu un citu ieinteresēto pušu veiksmīgu sadarbību inovāciju izstrādē, Eiropas Savienības finansētos pētniecības un inovāciju projektos arvien biežāk tiek veidotas dzīvās prakses laboratorijas (DzPL). DzPL ir atvērtas inovāciju platformas, kuru mērķis ir risināt konkrētu kādas jomas praktiķu identificētu problēmu, eksperimentējot ar praktiskiem risinājumiem, tos pilnveidojot ieviešanas procesā. Šī pieeja akcentē jauninājumu kopradi un aktīvu kolektīvu darbību, kurā pētnieki līdzdarbojas konsultantu kapacitātē, kā arī dokumentē konkrētu risinājumu ieviešanas un izstrādes veiksmes un neveiksmes, kas ļautu citām DzPL mācīties no kolēģu pieredzes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitālie mārketinga rīki</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/</guid>
      <description>Digitālie mārketinga rīki lauksaimniekiem#Situācija#Digitālās tehnoloģijas sniedz plašu iespēju klāstu, kuras, izmantojot un pielāgojot savām vajadzībām, lauksaimnieki var sekmēt savas saimniecības vai uzņēmuma attīstību. Iespējamie risinājumi aptver dažādus ilgtspējas aspektus. Piemēram, digitālie rīki var uzlabot ražīgumu, palielināt resursu izmantošanas efektivitāti, tādējādi kāpinot saimniecību ienākumus, vienlaikus samazinot arī lauksaimniecības nelabvēlīgo ietekmi uz vidi. Digitalizācijai ir būtiska ietekme arī uz saimniecību produktu realizācijas iespējām, jo jaunie digitālie mārketinga rīki un risinājumi ļauj lauksaimniekiem un maziem pārtikas uzņēmumiem vieglāk uzrunāt plašu klientu loku, neveicot milzīgas investīcijas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kultūra kā VITA resurss</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/10/</guid>
      <description>Kultūra kā VITA resurss#Situācija#Lauki un pilsētas regulāri tiek uztvertas kā atšķirīgas telpas ar katrai raksturīgām sociālām, ekonomiskām un dabiskās vides iezīmēm. Vienlaikus lauki un pilsētas tiek saistītas arī ar atšķirīgām izklaides un izglītošanās iespējām un kultūras tradīcijām. Tās ir vietējo iedzīvotāju ikdienas stūrakmeņi, bet apmeklētājiem piedāvā unikālas pieredzes, kas sniedz ieskatu reģiona dzīves ritmā. Bieži var saskarties ar uzskatu, ka kultūra ir joma, kurai ir jāpiešķir līdzekļi, lai saglabātu dažāda veida vēsturisko mantojumu un aktivitātes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brikolāža</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/11/</guid>
      <description>Brikolāža - izmantojot pieejamos resursus#Situācija#Par pārmaiņām parasti tiek runāts kā par lineāru procesu - kāds iecer uzlabojumu, izstrādā plānu, kā līdz vēlamajam rezultātam nokļūt, piesaista investīcijas un pakāpeniski izpilda plānu. Šāda notikumu secība gan dzīvē ir reti novērojama un drīzāk attēlo, kā mēs stāstām par pārmaiņām pēc tam, kad tās jau ir ieviestas. Praksē nokļūšana pie mērķiem ir krietni haotiskāka. Pārmaiņas pēc būtības reprezentē jauno, un kā tādas tās ne vienmēr ir veiksmīgi pielāgotas esošajai sistēmai - vairumam cilvēku vieglāk ir darīt lietas ierastajā veidā, un tādēļ atbalsts pārmaiņām var būt stirpi ierobežots.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Savvaļas produktu komercializācija </title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/12/</guid>
      <description>Savvaļas produktu komercializācija#Situācija#Meklējot veidus, kā risināt daudzveidīgos ar ilgtspēju saistītos izaicinājumus, attāli lauku reģioni nereti ir grūtas izvēles priekšā. Šajās teritorijās daba - gan kultivēta, gan nekultivēta, ir tuvāk, kā tā būtu pilsētā. Latvijas gadījumā šādu apgalvojumu lieliski ilustrē tas, ka vairāk nekā puse no valsts teritorijas ir mežaina. Attiecīgi dabas un ekosistēmu “saglabāšanu” kopumā biežāk saista tieši ar šādām teritorijām. Vienlaikus, salīdzinot ar Rīgu, Pierīgu vai citām salīdzinoši blīvi apdzīvotām Latvijas teritorijām, attālo lauku teritoriju iedzīvotāju sociālās un ekonomiskās iespējas ir nozīmīgi zemākas (gan skatoties uz mājsaimniecību ienākumu atšķirībām, gan arī uz nodarbinātības iespējām).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finansējums</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/13/</guid>
      <description>Finansējuma loma ilgtspējīgu risinājumu veicināšanā#Situācija#No uzņēmumiem tiek sagaidīts, ka tie mainīsies līdzi laikam, ieviešot risinājumus, kas efektīvi izmantos modernās tehnoloģijas un būs vērsti uz ilgtspēju. Praksē gan uzņēmumiem var būt grūti atbilst šīm gaidām, jo jaunāko tehnoloģisko risinājumu ieviešana un prakšu maiņa var būt dārga un laikietilpīga un uzņēmumiem var nebūt pieejas līdzekļiem, kas ir nepieciešami pārmaiņu ieviešanai. Finansējuma piesaiste ir viena no nozīmīgākjām problēmām, ar kurām uzņēmumi saskaras, ieviešot uz ilgtspēju vērstas inovācijas, un arī biežākais iemesls, kādēļ uzņēmumi izvēlas neieviest inovācijas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tālizpētes dati</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/14/</guid>
      <description>&amp;hellip;
Piemēri#Satelītattēlu izmantošana maza mēroga lauksaimniecības monitorēšanā</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lauksaimnieku kooperatīvi</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/15/</guid>
      <description>Lauksaimnieku kooperatīvi#Situācija#Lauksaimnieki ikdienā saskaras ar virkni strukturālu un institucionālu izaicinājumu, piemēram, zema produktu iepirkuma cena, dārga ražošanas tehnika un agroķīmija, grūtības ieineresēt banku piedāvāt lauksaimnieka vajadzībām pielāgotu aizdevumu u.c. Lielās saimniecības var būt pietiekoši ietekmīgs sadarbības partneris aprites ķēdēs, lai ietekmētu augstāk minētos faktorus. Tomēr biežāk atsevišķām saimniecībām pieejamie resursi nav pietiekami, lai ietekmētu sagādes ķēdē dominējošās prakses: lauksaimniekiem nav pietiekoši laika, zināšanu, sociālo tīklu un instrumentu, lai aizstāvētu savas intereses un mainītu sadarbības partneru uzvedību sev labvēlīgākā virzienā.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
