<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publiskais iepirkums on Rokasgrāmata</title>
    <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/</link>
    <description>Recent content in Publiskais iepirkums on Rokasgrāmata</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ikšķiles Brīvās skolas ēdināšana </title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/5-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/5-1/</guid>
      <description>Ikšķiles Brīvās skolas ēdināšana#Situācija#Ikšķiles Brīvā skola (IBS) ir vecāku dibināta un pārvaldīta pamatskola. Uztura tematika skolā attīstījās kā nozīmīgs mācību procesa aspekts. Ņemot vērā skolas pārstāvju uzskatus par vidi un pārtiku, tika veikti centieni attīstīt veselīgas ēdināšanas paradumus skolu maltīšu nodrošināšanā. Sākotnēji skolēnu ēdināšana tika nodrošināta, piegādājot skolēniem pusdienas no Ikšķiles vidusskolas. Vēlāk finansiālu iemeslu dēļ skola atlika gaļas uzglabāšanas iekārtu iepirkumu. Dažādi skolā notiekošie procesi - skolas pārstāvju uzskati par pārtiku, iekšējā finansējuma trūkums un nepieciešamība atrast risinājumus veselīgu maltīšu nodrošināšanai, veda pie vairāku ar pārtiku saistītu inovāciju un projektu attīstības.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dinamiskais pārtikas iepirkums</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/5-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/5-2/</guid>
      <description>Dinamiskais pārtikas iepirkums#Konteksts#Maziem un vidējiem pārtikas ražotājiem ir sarežģīti piedalīties vietējos publiskajos pārtikas iepirkuma konkursos, kuros tiek iepirkta pārtika ēdināšanas nodrošināšanai publiskās iestādēs, piemēram, skolās, slimnīcās, aprūpes namos, cietumos u.tml. Šajos konkursos produkti bieži tiek iepirkti lielās produktu grupās un apjomos, ko nelielie ražotāji individuāli nespēj nodrošināt, un tādēļ nav spējīgi konkurēt ar lielākiem un bieži vien ārpus reģiona esošiem piegādātājiem. Tādējādi publiskā pārtikas iepirkuma sistēma neveicina reģionālu pārtikas sistēmu nostiprināšanos, jo mazākiem lauksaimniekiem ir ierobežota piekļuve būtiskam vietējam pārtikas tirgus kanālam, savukārt vietējās publiskās ēdināšanas klienti patērē citviet audzētus produktus.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
