<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rokasgrāmata</title>
    <link>http://krista-qp.github.io/five/</link>
    <description>Recent content on Rokasgrāmata</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="http://krista-qp.github.io/five/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pārtika</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/kategorijas/partika/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/kategorijas/partika/</guid>
      <description>Par tēmu#Apraksti#Piemēri#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lauki - Pilsētas</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/kategorijas/lauki-pilseta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/kategorijas/lauki-pilseta/</guid>
      <description>Par tēmu#Apraksti#Piemēri#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitalizācija</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/kategorijas/digitalizacija/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/kategorijas/digitalizacija/</guid>
      <description>Par tēmu#Apraksti#Piemēri#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4 pušu sadarbība</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/kategorijas/sadarbiba/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/kategorijas/sadarbiba/</guid>
      <description>Par tēmu#Apraksti#Piemēri#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>0 km iniciatīva Alenteho reģionā Portugālē</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/1/1-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/1/1-1/</guid>
      <description>0 km iniciatīva Alenteho reģionā Portugālē#Konteksts#Alenteho reģiona lauksaimniecības sektorā dominē lielas, uz eksportu vērstas saimniecības. Vienlaikus reģionā ir novērojama mazo komerciālo saimniecību atjaunošanās, taču to vajadzības un potenciāls ir maz apzināti un nepietiekoši izmantoti reģiona pārtikas sistēmas ilgtspējas uzlabošanā. Mazās saimniecības ir būtiskas lauku kopienām un sabiedrības sasaistei ar vietējām pārtikas tradīcijām, taču vairums to ir hobijsaimniecības. Cita starpā tām ir apgrūtināta piekļuve tirgum, kurā dominē garas un intensīvas pārtikas ķēdes, kas rada negatīvu ietekmi uz vidi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Straupes lauku labumu tirdziņš</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/2/2-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/2/2-1/</guid>
      <description>Straupes lauku labumu tirdziņš#Situācija#Tirgi ir iecienītas pārtikas iegādes vietas Latvijas patērētāju vidū, jo tā ir iespēja iegādāties autentiskus ražojumus. Tomēr, lai zemnieks regulāri varētu pārdot savu produkciju, viņam jāplāno savs laiks ceļam uz Rīgu vai citu pilsētu, kur tirgi notiek regulāri. Lauku teritorijā tirgi tiek rīkoti galvenokārt uz svētkiem (Līgo, Miķeļi, Ziemassvētki u.c.), un gandrīz visi ir pārbagāti ar importētiem pārtikas produktiem un rūpnieciskām precēm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiešās pirkšanas pulciņi</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/2/2-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/2/2-2/</guid>
      <description>Tiešās pirkšanas pulciņi#Situācija#Lauksaimnieciskās produkcijas ražotājiem (t. sk. mājražotājiem) nereti ir sarežģīti piekļūt tradicionālajiem tirgus kanāliem (t. sk. lielveikaliem) gan no izmaksu, gan nepieciešamā apjoma un piegāžu regularitātes viedokļa. Tāpat lauksaimnieki var arī ideoloģisku apsvērumu dēļ nevēlēties izmantot garās pārtikas sagādes ķēdes un starpnieku pakalpojumus. Savukārt patērētājiem, jo īpaši pilsētās, ne vienmēr ir iespējas iegādāties vietējo lauksaimnieku ražotos produktus par pieejamām cenām ierastajās pārtikas iegādes vietās.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kalnciema tirgus</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/2/2-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/2/2-3/</guid>
      <description>Multifunkcionāls zemnieku tirgus -#Kalnciema tirgus piemērs#Situācija#Kalnciema kvartāls (KK) Rīgā sākotnēji izveidots ar mērķi atjaunot un pārvaldīt vēsturiskās koka ēkas. Vēlāk teritorija attīstījās multifunkcionāla vide sociālu, kultūras un ekonomisku aktivitāšu īstenošanai. Kvartālā tiek organizēti kultūras pasākumi, diskusijas, tirdziņi, izstādes. Tāpat izveidots vīnu veikals un kafejnīca. KK iesaistās akadēmiskos projektos un attīsta māju renovāciju un īri. Kvartāla darbības iecere balstās uz ilgtspējīga dzīvesveida, radošuma un kultūras mantojuma vērtībām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pārstrāde zemnieku saimniecībā &#39;Juri&#39;</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/3/3-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/3/3-1/</guid>
      <description>Pārstrāde zemnieku saimniecībā &amp;lsquo;Juri&amp;rsquo;#Situācija#Zemnieku saimniecība “Juri” ir vidēja lieluma bioloģiski sertificēta ģimenes saimniecība Preiļu novadā, kas pārmantota vairākās paaudzēs. Saimniecībai pieder 23 hektāri lauksaimnieccības zemes un 23 hektāri meža, un tā pamatā nodarbojas ar piensaimniecību. Izjūtot atbildību par saimniecības turpinājumu, vēloties saglabāt tradicionālo lauku dzīvesveidu, ģimenes vērtības un saikni ar vietu, kā arī cenšoties nostiprināt saimniecības ekonomisko dzīvotspēju, īpašnieki ir uzsākuši piena pārstrādi.
Risinājums#Saimniecība saražo 30 tonnu piena gadā, no kura 90% tiek pārstrādāti sierā.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tukuma pārtikas stratēģija</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/4/4-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/4/4-1/</guid>
      <description>Tukuma pārtikas stratēģija#Situācija#Tukuma novads ir vienīgā pašvaldība Latvijā, kura izstrādājusi savu pārtikas stratēģiju. Citviet pasaulē šāds stratēģijas tiek veidotas, lai uzlabotu pilsētnieku apgādi ar ilgtspējīgu un veselīgu pārtiku. Tukuma gadījumā stratēģijas izstrādi ierosināja ārēji faktori, proti – Tukuma pašvaldības dalība Eiropas Savienības projektā FOODLINKS (2011-2014). Šī projekta ietvaros Tukumam radās iespēja izstrādāt savu pārtikas stratēģiju.
Risinājums#Tukuma novada Pārtikas stratēģija 2015-2020 tika izstrādāta no 2011.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ikšķiles Brīvās skolas ēdināšana </title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/5-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/5-1/</guid>
      <description>Ikšķiles Brīvās skolas ēdināšana#Situācija#Ikšķiles Brīvā skola (IBS) ir vecāku dibināta un pārvaldīta pamatskola. Uztura tematika skolā attīstījās kā nozīmīgs mācību procesa aspekts. Ņemot vērā skolas pārstāvju uzskatus par vidi un pārtiku, tika veikti centieni attīstīt veselīgas ēdināšanas paradumus skolu maltīšu nodrošināšanā. Sākotnēji skolēnu ēdināšana tika nodrošināta, piegādājot skolēniem pusdienas no Ikšķiles vidusskolas. Vēlāk finansiālu iemeslu dēļ skola atlika gaļas uzglabāšanas iekārtu iepirkumu. Dažādi skolā notiekošie procesi - skolas pārstāvju uzskati par pārtiku, iekšējā finansējuma trūkums un nepieciešamība atrast risinājumus veselīgu maltīšu nodrošināšanai, veda pie vairāku ar pārtiku saistītu inovāciju un projektu attīstības.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dinamiskais pārtikas iepirkums</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/5-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/5/5-2/</guid>
      <description>Dinamiskais pārtikas iepirkums#Konteksts#Maziem un vidējiem pārtikas ražotājiem ir sarežģīti piedalīties vietējos publiskajos pārtikas iepirkuma konkursos, kuros tiek iepirkta pārtika ēdināšanas nodrošināšanai publiskās iestādēs, piemēram, skolās, slimnīcās, aprūpes namos, cietumos u.tml. Šajos konkursos produkti bieži tiek iepirkti lielās produktu grupās un apjomos, ko nelielie ražotāji individuāli nespēj nodrošināt, un tādēļ nav spējīgi konkurēt ar lielākiem un bieži vien ārpus reģiona esošiem piegādātājiem. Tādējādi publiskā pārtikas iepirkuma sistēma neveicina reģionālu pārtikas sistēmu nostiprināšanos, jo mazākiem lauksaimniekiem ir ierobežota piekļuve būtiskam vietējam pārtikas tirgus kanālam, savukārt vietējās publiskās ēdināšanas klienti patērē citviet audzētus produktus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Virtuālie demonstrējumi lauksaimniecībā</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/6/6-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/6/6-1/</guid>
      <description>Virtuālie demonstrējumi lauksaimniecībā#Situācija#Lauksaimniekiem un ar šo jomu saistītajiem speciālistiem ir pieejami dažādi informācijas avoti, kas ļauj apgūt jaunas teorētiskās un praktiskās zināšanas - tostarp profesionālās izglītības programmas, kursi un semināri, profesionālā un populārzinātniskā literatūra, pieredzes apmaiņas braucieni. Pētījumi rāda, ka visefektīvākie ir praktiski demonstrējumi, kas lauksaimniecībā nereti tiek īstenoti ar dažādu klātienes pasākumu palīdzību, piemēram, publiskām Lauku/Fermu dienām izmēģinājumu saimniecībās. Tomēr ne vienmēr interesentiem ir iespējas tos apmeklēt dēļ attāluma vai citiem loģistikas un laika ierobežojumiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kultūras pakalpojumu digitalizācija Tukumā</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/7/7-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/7/7-1/</guid>
      <description>Kultūras pakalpojumu digitalizācija Tukumā#Situācija#Tukuma novada pašvaldība ilgstpējīgas attīstības stratēģijas ietvaros izvirzījusi mērķi nodrošināt savstarpējo saikni un pakalpojumus iedzīvotājiem visos pašvaldības reģionos. Iedzīvotāju skaita krituma dēļ novada attālākajās teritorijās infrastruktūras un sabiedrisko pakalpojumu nodrošināšana rada slodzi pašvaldības budžetam.
Risinājums#Pašvaldībā tika aktīvi attīstīti informācijas un komunikācijas tehnoloģiju (IKT) risinājumi, izmantojot video tiešsaistes funkcijas domes sēžu, kultūras un citu pasākumu pārraidīšanai. Domes sēžu tiešraide veicina procesu caurspīdību, lielāku iedzīvotāju līdzdalību un iesaisti lēmumu pieņemšanas procesā, nodrošinot augstāka līmeņa pieejamību iedzīvotājiem visā novadā.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publisko pakalpojumu digitalizācija Vidusvelsā</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/7/7-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/7/7-2/</guid>
      <description>Publisko pakalpojumu digitalizācija Vidusvelsā#Situācija#Monmausšīras apgabals (iedzīvotāju skaits: 94 000) Velsā ir lauku teritorija ar piecām lielākām pilsētām (katrā no tām ir līdz 15 000 iedzīvotāju) un daudziem maziem ciematiem. Lai gan apgabals atrodas Kārdifas - Velsas galvaspilsētas un ekonomikas un kultūras centra - tuvumā, Monmausšīras attālākie lauku reģioni ikdienā saskaras ar daudziem izaicinājumiem, tostarp vāju interneta pieslēgumu. Velsā pilsētās ātrgaitas interneta pārklājums ir 93% ēku, taču lauku apvidos tas sarūk līdz 77%, un tikai 41% ir labs 4G interneta pieslēgums.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitālās prasmes Lornē ciematā Francijā</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/7/7-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/7/7-3/</guid>
      <description>Digitālās prasmes Lornē ciematā Francijā#Situācija#Lormē ciemats (iedzīvotāju skaits - 1300) Burgundijas reģionā Francijā kopā ar citām apkaimes teritorijām saskārās ar grūtībām nodrošināt kvalitatīvus interneta sakarus lauku teritorijās un nepieciešamību uzlabot iedzīvotāju digitālās prasmes. Ciematu pārvalde apzinājās ekonomisko un sociālo potenciālu, ko informācijas un komunikāciju tehnoloģiju izplatīšana varētu sniegt lauku teritoriju attīstībai. Lai risinātu situāciju, lauku teritorijā tika attīstīta digitālā infrastruktūra kopā ar iedzīvotāju digitālo prasmju uzlabošanu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lauksaimnieku mijiedarbība ar konsultantiem tiešsaistē</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/8-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/8-1/</guid>
      <description>Lauksaimnieku mijiedarbība ar konsultantiem tiešsaistē#Konteksts#Latvijā nav vienota resursa, kas lauksaimniekiem un ražotājiem dotu pilnīgu priekšstatu par konsultācijas sniedzošajām organizācijām un indivīdiem, kā arī Latvijā pieejamajiem materiāliem un konsultāciju formām augļu/dārzeņu pārstrādes un šo produktu mārketinga jomās. Līdzīgi kā citās Eiropas Savienības dalībvalstīs, lauksaimnieku, mazo pārtikas uzņēmumu un lauksaimniecības konsultantu savstarpējā sadarbība Latvijā ierasti notiek klātienē. Vienlaikus lauksaimnieki ir pieraduši uzrunāt konsultantus, ar kuriem viņi ir nodibinājuši ciešus kontaktus daudzu profesionālās sadarbības gadu garumā, kā arī ir novērojams digitālo prasmju trūkums, kas var atturēt lauksaimniekus un uzņēmumus no tiešsaistes rīku izmantošanas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tukuma kultūras stratēģijas koprade</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/8-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/8-2/</guid>
      <description>Tukuma kultūras stratēģijas koprade#Konteksts#Tukuma pašvaldībā ir plašs kultūras iestāžu un tradīciju loks, kas nodrošina aktīvu kultūras dzīvi gan Tukuma pilsētā, gan pagastos. Ņemot vērā pašvaldības rīcībā esošos līdzekļus, bija nepieciešams attīstīt efektīvāku un iekļaujošāku kultūras dzīves pārvaldības modeli, kā arī uzlabot kultūras piedāvājuma koordināciju un kvalitāti visa reģiona ietvaros. Pilnveidojot kultūras dzīvi un tās pārvaldību, tiktu stiprinātas saiknes starp pilsētu un pagastiem, kā arī kultūras dzīves pieejamība, vienlaikus efektīvi izmantojot pieejamos kultūras resursus tūrisma jomas stiprināšanai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Svaigi.lv</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/9-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/9-1/</guid>
      <description>Svaigi.lv - tirgus tiešsaitē#Situācija#Pēdējo dekāžu laikā Latvijā ir izveidojusies vērā ņemama patērātāju grupa, kura vēlas patērēt augstas kvalitātes, ētiski un atbildīgi ražotus un veselīgus produktus. Pirmās uz šīm pārmaiņām reaģēja nevalstiskās aktīvistu grupas, kuras savām vajadzībām izveidoja nereģistrētas patērētāju kopienas - tiešās pirkšanas pulciņus, kuros pircēji kopā uzrunāja pārtikas ražotājus, nodrošinot sev tiešu pieeju produkcijai, kas ir ražota atbilstoši šo patērētāju ekspektācijām. Šo nevalstisko kopienu mērķis ir gan nodrošināt biedrus ar viņu vēlmēm atbilstošu produkciju, gan veicināt pārmaiņas pārtikas sistēmās.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neganti gardi</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/9-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/9-2/</guid>
      <description>Neganti gardi#Situācija#Brāļi Vīganti ir lauksaimnieki, kas 2011. gadā sāka nodarboties ar pilna cikla bioloģisko lopkopību, redzot, ka draugi un radi bieži ēd zemas kvalitātes ne-bioloģisku gaļas produkciju. Pakāpeniski tika nostiprināts mērķis plašākam klientu lokam piedāvāt augstvērtīgu vietējo ražotāju gaļu, par kuras kvalitāti tie varētu būt pārliecināti. 2016. gadā brāļi Vīganti atvēra savu gaļas sadales cehu, kas ļāva piedāvāt klientiem kvalitatīvu bioloģiski audzētu liellopu gaļu no pašu saimniecības.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulinārā mantojuma komercializēšana</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/10/10-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/10/10-1/</guid>
      <description>Kulinārā mantojuma komercializēšana#Situācija#Lauku teritoriju attīstības veicināšanai aktuāla ir lauku ekonomikas dažādošana, kam savukārt ir plašāka ietekme uz lauku teritoriju pievilcību un apdzīvotības saglabāšanu. Viedas teritoriju attīstības stratēģijas ietver vietējo resursu apzināšanu un izmantošanu. Lauku teritorijas tradicionāli saistās ar pārtikas ražošanu un kulinārais mantojums var būt nozīmīgs resurss lauku ekonomikas dažādošanai un uzņēmējdarbības attīstībai.
Risinājums#Vietējā kulinārā mantojuma apzināšana un komercializēšana var veicināt jaunas lauku uzņēmējdarbības formas un lauku saimniecību attīstību, izmantojot un saglabājot tradicionālo vietējās pārtikas kultūru: vietējos produktus, ražošanas prakses, rīkus, tradīcijas, dzīvesveidu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Attīstības sadarbības tīkls Smiltenes novadā</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/11/11-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/11/11-1/</guid>
      <description>Attīstības sadarbības tīkls Smiltenes novadā#Situācija#Smiltenes novads Vidzemē apvieno Smiltenes pilsētu un astoņus pagastus. Novadā ir attīstīta uzņēmējdarbība, daudzfunkcionāla lauksaimniecība, laba infrastruktūra un aktīva sabiedriskā dzīve. ES pētnieciskā projekta ETUDE ietvaros (2007-2009) Smiltenes novada attīstība tika pētīta, izmantojot regionālās attīstības tīkla jēdzienu un pieeju. Šo tīklu raksturo seši elementi: 1) sociālais kapitāls, 2) pārvaldība, 3) ekonomiskie un tirgus risinājumi, 4) vietējie resursi, 5) inovācijas, 6) ilgtspēja.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tējas tirgojošie uzņēmumi </title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/12/12-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/12/12-1/</guid>
      <description>Tējas tirgojošie uzņēmumi#Situācija#Latvijā savvaļas produkti ir viegli pieejami. Liela daļa no Latvijā vāktajiem savvaļas produktiem var tikt patērēti uzturā vai nu svaigā veidā, vai pēc minimālas apstrādes. Šī iemesla dēļ, uzņēmējdarbību iespējams uzsākt bez sākuma investīcijām - savvaļas produktus var vākt un pārdot tieši patērētājam vai produktu uzpircējam. Pārdodot produktus pārstrādātājam, vācējam nav iespēju kontrolēt gala produkta cenu un viņš ir atkarīgs no apkārtnē esošajiem uzpircējiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Līgumu loma augkopju ekonomiskās noturības veicināšanā </title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/13/13-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/13/13-1/</guid>
      <description>Līgumu loma augkopju ekonomiskās noturības veicināšanā#Situācija#Lauksaimniecības uzņēmumu darbībā ir divi centrāi finanšu riski, kas tiešā veidā ietekmē viņu ekonomisko noturību. No vienas puses, lauksaimniekiem ir jāizšķiras izdarīt ilgtermiņa investīcijas (galvenokārt, iegādājoties tehniku), cerot, ka tirgū arī turpmāk būs interese par konkrēto produktu. No otras puses, lauksaimnieku saražoto produktu cenas no sējas līdz ražas novākšanai var nozīmīgi mainīties. Tādēļ pat bez investīciju izdarīšanas lauksaimnieku aprēķini par saimniecības ienākumiem var nepiepildīties.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Satelītattēlu izmantošana maza mēroga lauksaimniecības monitorēšanā</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/14/14-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/14/14-1/</guid>
      <description>Satelītattēlu izmantošana maza mēroga lauksaimniecības monitorēšanā#Konteksts#Mazajām saimniecībām ir nozīmīga loma pārtikas ražošanā, kā arī vides pakalpojumu nodrošināšanā un apdzīvotības un kopienu uzturēšanā lauku teritorijās. Tomēr ir sarežģīti pilnīgi apzināt mazajās saimniecībās audzētās lauksaimniecības kultūras, to platības un ražošanas apjomus. Iemesli tam ir vismazāko saimniecību neiekļaušana oficiālajās statistikas aptaujās un daudzu mazo saimniecību neformālais darbības veids (piemēram, produktu došana bez maksas vai apmaiņā pret pakalpojumu saimniecībā, saimnieciskās darbības nedeklarēšana).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anda Ādamsone-Fiskoviča</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/aaf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/aaf/</guid>
      <description>Par autoru#Raksti dažādās kategorijās#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emīls Ķīlis</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/ek/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/ek/</guid>
      <description>Par autoru#Raksti dažādās kategorijās#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linda Cīrule</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/lc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/lc/</guid>
      <description>Par autoru#Raksti dažādās kategorijās#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marija Stefānija Skudra</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/mss/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/mss/</guid>
      <description>Par autoru#Raksti dažādās kategorijās#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Miķelis Grīviņš</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/mg/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/mg/</guid>
      <description>Par autoru#Raksti dažādās kategorijās#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sandra Šūmane</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/ss/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/ss/</guid>
      <description>Par autoru#Raksti dažādās kategorijās#</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tālis Tisenkopfs</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/tt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/autori/tt/</guid>
      <description>Par autoru#Raksti dažādās kategorijās#</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
