<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dzīvās prakses laboratorijas on Rokasgrāmata</title>
    <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/</link>
    <description>Recent content in Dzīvās prakses laboratorijas on Rokasgrāmata</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Lauksaimnieku mijiedarbība ar konsultantiem tiešsaistē</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/8-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/8-1/</guid>
      <description>Lauksaimnieku mijiedarbība ar konsultantiem tiešsaistē#Konteksts#Latvijā nav vienota resursa, kas lauksaimniekiem un ražotājiem dotu pilnīgu priekšstatu par konsultācijas sniedzošajām organizācijām un indivīdiem, kā arī Latvijā pieejamajiem materiāliem un konsultāciju formām augļu/dārzeņu pārstrādes un šo produktu mārketinga jomās. Līdzīgi kā citās Eiropas Savienības dalībvalstīs, lauksaimnieku, mazo pārtikas uzņēmumu un lauksaimniecības konsultantu savstarpējā sadarbība Latvijā ierasti notiek klātienē. Vienlaikus lauksaimnieki ir pieraduši uzrunāt konsultantus, ar kuriem viņi ir nodibinājuši ciešus kontaktus daudzu profesionālās sadarbības gadu garumā, kā arī ir novērojams digitālo prasmju trūkums, kas var atturēt lauksaimniekus un uzņēmumus no tiešsaistes rīku izmantošanas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tukuma kultūras stratēģijas koprade</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/8-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/8/8-2/</guid>
      <description>Tukuma kultūras stratēģijas koprade#Konteksts#Tukuma pašvaldībā ir plašs kultūras iestāžu un tradīciju loks, kas nodrošina aktīvu kultūras dzīvi gan Tukuma pilsētā, gan pagastos. Ņemot vērā pašvaldības rīcībā esošos līdzekļus, bija nepieciešams attīstīt efektīvāku un iekļaujošāku kultūras dzīves pārvaldības modeli, kā arī uzlabot kultūras piedāvājuma koordināciju un kvalitāti visa reģiona ietvaros. Pilnveidojot kultūras dzīvi un tās pārvaldību, tiktu stiprinātas saiknes starp pilsētu un pagastiem, kā arī kultūras dzīves pieejamība, vienlaikus efektīvi izmantojot pieejamos kultūras resursus tūrisma jomas stiprināšanai.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
