<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Digitālie mārketinga rīki on Rokasgrāmata</title>
    <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/</link>
    <description>Recent content in Digitālie mārketinga rīki on Rokasgrāmata</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Svaigi.lv</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/9-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/9-1/</guid>
      <description>Svaigi.lv - tirgus tiešsaitē#Situācija#Pēdējo dekāžu laikā Latvijā ir izveidojusies vērā ņemama patērātāju grupa, kura vēlas patērēt augstas kvalitātes, ētiski un atbildīgi ražotus un veselīgus produktus. Pirmās uz šīm pārmaiņām reaģēja nevalstiskās aktīvistu grupas, kuras savām vajadzībām izveidoja nereģistrētas patērētāju kopienas - tiešās pirkšanas pulciņus, kuros pircēji kopā uzrunāja pārtikas ražotājus, nodrošinot sev tiešu pieeju produkcijai, kas ir ražota atbilstoši šo patērētāju ekspektācijām. Šo nevalstisko kopienu mērķis ir gan nodrošināt biedrus ar viņu vēlmēm atbilstošu produkciju, gan veicināt pārmaiņas pārtikas sistēmās.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neganti gardi</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/9-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/five/docs/chapters/9/9-2/</guid>
      <description>Neganti gardi#Situācija#Brāļi Vīganti ir lauksaimnieki, kas 2011. gadā sāka nodarboties ar pilna cikla bioloģisko lopkopību, redzot, ka draugi un radi bieži ēd zemas kvalitātes ne-bioloģisku gaļas produkciju. Pakāpeniski tika nostiprināts mērķis plašākam klientu lokam piedāvāt augstvērtīgu vietējo ražotāju gaļu, par kuras kvalitāti tie varētu būt pārliecināti. 2016. gadā brāļi Vīganti atvēra savu gaļas sadales cehu, kas ļāva piedāvāt klientiem kvalitatīvu bioloģiski audzētu liellopu gaļu no pašu saimniecības.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
